# Цикл do while

## Общий вид

```
<Дейсвие до цикла>
do {
    <Действие 1>
    <Действие 2>
    ...
    <Действие N>
} while (<Условие продолжения цикла>);
<Действие после цикла>
```

```mermaid
graph TD
    A[Действие до цикла] --> B1[Действие 1]
    B1 --> B2[Действие 2]
    B2 --> B3[...]
    B3 --> B4[Действие N]
    B4 --> C{Условие продолжения цикла}
    C --> |Да| B1
    C --> |Нет| D[Действие после цикла]
```

## Пример 1

Дана последовательность чисел, содержащая нуль. Выведите числа из этой последовательности без изменений до первого нуля включительно.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    // Объявляем переменную x, в которой будем хранить числа по одному из последовательности.
    int x;

    // Цикл на каждой итерации которого, считываем одно число из последовательности и выводим его без изменений.
    do {

        // Считываем одно число из последовательности в переменную x.
        cin >> x;

        // Выводим число, которое мы считали из последовательности на экран, без изменений.
        cout << x << endl;

        // Продолжаем пока x != 0.
    } while (x != 0);
}
```

Наглядно работу данной программы иллюстрирует следующая диаграмма.

```mermaid
graph TD
    S0[Начало программы] --> S1[int x]
    S1 --> S2[Ввод x]
    S2 --> S3[Вывод x]
    S3 --> S4{x != 0}
    S4 --> |Да| S2 
    S4 --> |Нет| S5[Конец программы]
```

### Задания

1. Измените программу из примера так, чтобы она выводила числа до первого отрицательного влючительно.
1. Измените программу из примера так, чтобы она выводила квадраты чисел.
1. Измените программу из примера так, чтобы она выводила только четные числа, а нечетные пропускала.

## Пример 2

Кодовый замок активируется, если ввести секретную комбинацию цифр `123`. Количество попыток ввода неограничено. Создайте программу моделирующую поведение данного замка. Программа должна запрашивать ввод до тех пор, пока не будет введена комбинация цифр, активирующая замок, а затем, сообщив об успехе, завершиться.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    // Объявляем переменную y, в которой будем хранить число - комбинацию цифр, активирующую замок.
    int y = 123;

    // В переменной x будем хранить комбинацию цифр, введеную пользователем.
    int x;

    // Запрашиваем ввод комбинации цифр до тех пор пока не будет введена комбинация, активирующая замок.
    do {

        // Запрашиваем ввод комбинации цифр.
        cout << "Code: ";

        // Считываем комбинацию цифр, вводимую пользователем.
        cin >> x;

        // Продолжаем пока не будет введена комбинация, активирующая замок.
    } while (x != y);

    // Если вышли из цикла, значит была введена кобинанация цифр активирующая замок. Сообщаем об этом.
    cout << "Open." << endl;
}
```

Наглядно работу данной программы иллюстрирует следующая диаграмма.

```mermaid
graph TD
    S0[Начало программы] --> S1[int y = 123]
    S1 --> S2[int x]
    S2 --> S3[Вывод 'Code:']
    S3 --> S4[Ввод x]
    S4 --> S5{x != y}
    S5 --> |Да| S3
    S5 --> |Нет| S6[Вывод 'Open']
    S6 --> S7[Конец программы]
```

### Задания

1. Измените комбинацию цифр, активирующую замок, на `456`.
1. При каждой неуспешной попытке ввода добавьте соответствующее сообщение, например `Incorrect code.`.
1. Ограничьте количество попыток ввода числом 3. Если пользователь 3 раза подряд вводит неверный код, то замок блокируется, а программа не дает ему очередную попытку ввода, а сообщает о блокировке замка, например с помощью сообщения `Locked`, и завершается.
1. Добавьте вывод количества оставшихся попыток, при запросе ввода кода. Например, если у пользователя осталось 3 попытки, то сообщени может быть таким: `Attempts: 3`.

## Задания

1. Дана последовательность чисел содержащая нуль. Выведите длину последовательности, завершающуюся первым встретившимся нулем (число 0 не входит в последовательность).
1. Дана последовательность чисел содержащая нуль. Выведите сумму последовательности, завершающуюся первым встретившимся нулем.
1. Дана последовательность чисел содержащая нуль. Выведите количество четных элементов последовательности, завершающуюся первым встретившимся нулем.
1. Дана последовательность чисел содержащая нуль. Выведите максимальный элемент последовательности, завершающуюся первым встретившимся нулем.
1. Дана последовательность чисел содержащая нуль. Выведите количество элементов, которые больше предыдущего, в последовательности, завершающуюся первым встретившимся нулем.
1. Дана последовательность чисел содержащая нуль. Выведите количество элементов равных наибольшему элементу в последовательности, завершающуюся первым встретившимся нулем.
1. Дана последовательность чисел содержащая нуль. Выведите набольшее количество подряд идущих равных элементов в последовательности, завершающуюся первым встретившимся нулем.
